世道人生：風中感事

山竹吹襲，友人間不斷交換着颱風消息和防風資訊，到下午2時許，網上傳出港珠澳大橋珠海段被海水淹沒的消息，香港網民反應絕大部份是喝彩。中國氣象局隨即作反應，指山竹掠過呂宋島後，風力已削弱為15級，港珠澳大橋有能力抵擋。

香港人對港珠澳大橋和高鐵這些以千億計公帑建造的「融合基建」，在無奈中只能希望「天收佢」，這種幸災樂禍心理竟然是當前民意所在。三天前網媒「香港醬聞」報道，「網上基本上無分黃絲藍絲，一致留名等看山竹吹塌港珠澳大橋和高鐵等基建」，原因是：「有人強行拿你的錢，買了一件聲稱很貴重但實則是垃圾的東西放在你家，還要你配鎖匙給他每天自由出入，更要求你負責打理這件垃圾」，誰會高興？這意向跟中共、港共、建制派、真偽「愛國」傳媒公開表達的相反。掌權者恐怕也知道民心所向，於是左報連忙護航：「港珠澳大橋的設計，能抗16級颱風、7級地震，設計壽命長達120年」。但這次山竹是17級也，只能抗16級颱風的大橋，頂得住嗎？於是中國氣象局連忙說，山竹風力已減為15級啦。

山竹吹來，吹出了「無分黃絲藍絲」的多數人反建制心態。大橋倒塌，對市民沒有好處，但因為對掌權者有壞處，因此幸災樂禍正是對掌權者的墮落和不得人心的反響。

✽✽✽

台灣駐大阪辦事處處長蘇啓誠，因早前大阪風災被指冷待台灣受困旅客的求助，遭台灣網民指責，竟然在住所上吊自殺而死。對此不幸消息，香港網民紛表示「香港官員要快學」，「辦事不力就要自殺，按這標準，香港的官員已全部死掉。有恥感的人才會以死謝罪，無恥的人就繼續厚顏做官」。

✽✽✽

據中國媒體報道，三名中國旅客在瑞典首都遭酒店不禮貌對待，被奉召到場的警察拖出酒店，棄置在墳地。中國駐瑞典大使館表示對事件感到「震驚」、「憤慨」，批評瑞典警方「嚴重侵犯中國公民的生命安全和基本人權」，要求瑞典政府徹查事件，對涉事旅客道歉、賠償。不過，瑞典警方表示事件已成過去，不作任何調查。

香港媒體報道這新聞，按道理社會應該對「受害者」同情，對瑞典警方予以譴責，但意外的是，民族主義沒有被挑起，網民幾乎一致站在瑞典一邊，對中國政府和被驅趕的三人冷嘲熱諷：「中國講人權，真的笑鳥」，「日日發生城管打人，勁過瑞典100倍！」「輿論造假，煽動民族仇恨，就是中共一向的技倆！」……。

接着有當地人報料並有影片傳出，原來是三人凌晨到這家規定下午才能入住的旅舍，賴在大堂不走，警察把他們送到一間收容無家者的教堂，教堂與墓園有一段距離，而且墓園也是環境優美的地方，不是中國人想像的亂葬崗。

最能夠說明問題的是這句留言：「不是早兩日被人定為可恥國嗎!?」那是指聯合國發表的一份年度報告，將中國等38個國家列為「可恥」（shameful）的國家。

香港、台灣的「去中國化」是怎麼發生的？不就是要「去可恥國化」嗎？